% doc/impl/impl.tex
% Implementierungstechnische Details, Programmbeschreibung 
%
% Ausarbeitung zur Diplomarbeit Nr. 2035 - "Erzeugung und Evaluierung 
% von Oktalbaumstrukturen als Schnittstelle zu CAD-Programmen"
%   
% Autor: Stefan Mahler 2002
%   Universitaet Stuttgart, SgS
% Betreuer: Ralf Mundani

\chapter{Implementierung}
\label{impl}
Dieses Kapitel besch"aftigt sich mit der innerhalb dieser Arbeit erzeugten 
Implementierung. Programmaufbau und Programmoptionen werden im Abschnitt 
\ref{umsetzung} beschrieben. Ergebnisse bez"uglich Zeit- und 
Speicheraufwand bei der Oktalbaumgenerierung mit dieser Implementierung sind 
im Abschnitt \ref{leistungstest} zu lesen.

\section{Umsetzung}
\label{umsetzung}
Zun"achst soll auf einige implementierungstechnischen Besonderheiten 
eingegangen werden. Anschlie"send erfolgt im Abschnitt \ref{prg_descr} 
eine Beschreibung der erstellten Implementierung. 

\subsection{Einige implementierungstechnische Details} 
Zur Implementierung wurde die Programmiersprache C++ verwendet. 
Einschl"agige C++-Compiler sind f"ur alle g"angigen Betriebsysteme, 
insbesondere f"ur alle Unix-Derivate wie Linux und alle Windows-Varianten 
verf"ugbar. Der Quellcode kann somit auf unterschiedlichen Plattformen 
"ubersetzt werden. 

In C++ k"onnen Programme im objekt-orientierten Programmierstil erstellt 
werden. In der hier erzeugten Implementierung wurde 
unter anderem von den Mitteln des Exception Handling, des Polymorphismus und 
des Overloading und der Unterst"utzung von Assertions Gebrauch gemacht. 
C++ l"asst die Erzeugung von hochperformantem Code  zu. (In dieser Arbeit 
wurde der \texttt{g++}-Compiler mit der Option \texttt{-O3} verwendet.)

Wegen ihrer hohen Popularit"at existieren eine Vielzahl von 
Ver"offentlichungen zu C++. Neben Werken, die eine "Ubersicht "uber die 
Programmiersprache geben (z.B. \cite{prgspr_cpp}), gibt es Abhandlungen 
zu speziellen Merkmalen von C++, wie die 
STL\footnote{Standard Template Library: Bibliothek, die grundlegende 
Datenstukturen wie Listen, beliebig lange Felder und Zeichenketten (Strings) 
oder Str"ome (Streams) enth"alt.} (z.B. \cite{stl}) oder algorithmische 
Umsetzungen in C++(\cite{algo_cpp}), die auch in dieser Arbeit verwendet 
wurden. Zus"atzlich finden sich Bibliotheken f"ur konkrete Aufgabenstellungen, 
die sich einfach verwenden lassen. Ein Beispiel hierf"ur ist 
\emph{dime}, eine Bibliothek, 
die zum Einlesen der Oberfl"achenmodelle 
im DXF-Format (vgl. Abschnitt \ref{dxf_bibliotheken}) benutzt wird.

\label{option_switch}
Eine Besonderheit von C++ ist die Verwendbarkeit von sogenannten 
Pr"aprozessormakros. Sie wurden z.B. f"ur \emph{Optionsschalter} eingesetzt. 
Soll das Programm mit eingeschalteten Option 'XYZ' compiliert werden, 
so muss in \texttt{global.h} die Zeile 
\begin{alltt}
\#define XYZ
\end{alltt}
stehen. Zum Ausschalten der Option 'XYZ' muss diese vor erneuter Compilierung 
durch \texttt{//} auskommentiert werden. 
In der Datei \texttt{global.h} steht also 
\begin{alltt}
//#define XYZ
\end{alltt}
anstatt obiger Zeile. Zum Wiedereinschalten wird \texttt{//} wieder entfernt. 
Im ausf"uhrbaren Programm sind somit immer nur Methoden zu einer 
Optionsschalterstellung (ein \emph{oder} aus) enthalten. Optionen, die 
sich von Programmlauf zu Programmlauf "andern k"onnen, werden als 
Programmparameter beim Programmstart "ubergeben. "Uber alle Optionsschalter 
und Programmparameter gibt Abschnitt \ref{prg_descr} Auskunft.

Zum besseren Verst"andnis des Quellcodes wurde eine Klassenreferenz mit Hilfe 
von \emph{doxygen} (\cite{doxygen}) generiert.

Wegen ihrer herausragenden Bedeutung soll hier die implementierte 
Zeigerstruktur des Oktalbaums vorgestellt werden 
(vgl. Abbildung \ref{oct_struct}): 

\diabeg
\begin{alltt}
\struct{Node}
\typedef{Node* \_octree}

\struct{Node \{
  \struct{\_octree parts}
  Color flag;
\}} 
\end{alltt}
\caption{Implementierte Zeigerstruktur des Oktalbaums}\label{oct_struct}
\diaend

Ein Knoten besteht aus einer Referenz auf seine S"ohne \texttt{parts} und 
einem Status-Attribut \texttt{flag}. F"ur Bl"atter ist 
\texttt{parts}~$=$~\texttt{NULL} und \texttt{flag} enth"alt die Knotenfarbe. 
F"ur innere Knoten referenziert \texttt{parts} die acht Sohnknoten, 
\texttt{flag} ist undefiniert. 
\texttt{parts} wird f"ur innere Knoten dynamisch als Feld erzeugt. 
Durch das gemeinsame Abspeichern aller S"ohne hintereinander und die Nutzung 
nur einer Referenz 
\begin{itemize}
\item ist gew"ahrleistet, dass ein Knoten entweder genau acht oder gar kein 
    Sohn hat. Der erzeugte Baum ist somit immer ein Oktalbaum im Sinne der 
    Definition. 
\item wird weniger Speicherplatz ben"otigt, da nur einer anstatt acht Zeiger  
    f"ur die acht S"ohne eines inneren Knotens ben"otigt wird.
\end{itemize}
Diese Datenstruktur wurde bereits in anderen Implementierungen als 
Oktalbaumstruktur von der Abteilung Simulation gro"ser Systeme eingesetzt und 
hat sich dort bew"ahrt. 
Des Weiteren ist gew"ahrleistet, dass die Wurzel eines Oktalbaums immer 
referenzierbar ist, auch wenn der Oktalbaum kein Geometrie-Modell enth"alt. 

F"ur jeden Knoten des Oktalbaums werden in den verwendeten Testumgebungen 
64 Bytes Speicher alloziert.

\subsection{Programmbeschreibung} 
\label{prg_descr}
Mit \textbf{cad2octree} l"asst sich zu einem gegebenen Oberfl"achen-Modell 
ein Oktalbaum generieren, der das gleiche Modell repr"asentiert.

\begin{description}
\item[Anforderungen an das gegebene Oberfl"achenmodell]\label{%
    oberflmodel_anf}~\\
    Das Oberfl"achenmodell stellt einen Rigid Body dar. Als Format wird DXF 
    verwendet. Zur Modellierung von glatten Oberfl"achen wurde die ENTITY 
    \texttt{3DFACE}, f"ur Spline-Oberfl"achen die ENTITY \texttt{POLYLINE} 
    benutzt. (Es werden nur \texttt{POLYLINE}-Entities vom Oberfl"achentyp 
    \emph{Cubic B-spline surface} (Group code 75), dem Typ 
    \emph{polygon mesh} und dem Flag \emph{Spline-fit, 3D polygon mesh} 
    (Groupcode 70) ausgewertet, vgl. Abschnitt \ref{import} und 
    \cite[S. 62, 97]{dxf_ref}.) 
\item[Erzeugter Oktalbaum]~\\ 
    Der generierte Oktalbaum wird in Pr"aorder-Traversierung als Bin"arstrom 
    geschrieben, vgl. Abschnitt \ref{export_pot}.
\item[Programmparameter]~\\ 
    \emph{cad2octree} wird durch: 

    \texttt{cad2octree [-q] [-d <depth>] <input> [-o <output>]}

    aufgerufen. Dabei ist: 

    \begin{tabularx}{\linewidth}{p{1.7cm}X}
	 -q       & die Option, die das Aufpalten von Vierecken in 
		    $2$ Dreiecke erzwingt. 
    \end{tabularx}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{p{1.7cm}X}
	 <depth>  & die maximale Baumtiefe 
    \end{tabularx}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{p{1.7cm}X}
	 <input>  & der Name der Eingabedatei. Das ist die DXF-Datei, die das
		    Oberfl"achenmodell ent"alt. Sie muss die Erweiterung 
		    \texttt{dxf} oder \texttt{dxb} besitzen. 
    \end{tabularx}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{p{1.7cm}X}
         <output> & der Name der Ausgabedatei f"ur den Oktalbaum als 
		    Bin"arstrom in Pr"aordertraversierung. Der Dateiname muss 
		    die Endung \texttt{pot} haben. Wird nur die Eingabedatei, 
		    aber keine Ausgabedatei angegeben, wird der Oktalbaum zur 
		    Eingabedatei \emph{xyz}\texttt{.dxf} in die Ausgabedatei 
		    \emph{xyz}\texttt{.pot} geschrieben. 
    \end{tabularx}
\item[Optionsschalter]~\\ 
    Mit \emph{cad2octree} ist es prinzipiell m"oglich, aus unterschiedlichen 
    Verfahren einen Algorithmus zur Oktalbaumgenerierung auszuw"ahlen. 
    Die Optionsschalter m"ussen \emph{vor} dem Compilieren von cad2octree 
    festgelegt werden (vgl. Abschnitt \ref{option_switch}). 
    Einige Optionsschalter sind nur in Verbindung mit anderen wirksam. 
    So ist z.B. \switch{ALGORITHM\_CHECK\_DET} nur wirksam, 
    falls \switch{ALGORITHM\_ISIN} eingeschaltet ist und 
    \switch{ALGORITHM\_ISIN} hat nur eine Wirkung, wenn \switch{CLASSIC\_MODE} 
    ausgeschaltet ist. 
    Diese Abh"angigkeiten werden aus der Zuordnung der Optionsschalter 
    in der folgenden Beschreibung ersichtlich. \textbf{\emph{ein}} steht 
    f"ur einen eingeschalteten, \textbf{\emph{aus}} f"ur einen ausgeschalteten 
    Optionsschalter. Fehlt die Angabe \textbf{\emph{ein}} bzw. 
    \textbf{\emph{aus}}, ist immer der eingeschaltete Optionsschalter gemeint. 

    \newcommand*\option[1]{\textbf{\switch{#1}}}
    \newcommand*\opton{\textbf{\emph{ein}:}~}
    \newcommand*\optoff{\textbf{\emph{aus}:}~}
    \newcommand*\see{$\leadsto$ }

    \option{CLASSIC\_MODE}
    \begin{itemize}
    \item\optoff Nutze ein Alternativverfahren.
    
	\option{FILL\_SOLIDS}
	\begin{itemize}
	\item\optoff Es wird ausschlie"slich die K"orperoberfl"ache erzeugt. 
	\item\opton Nach der Generierung der K"orperoberfl"ache wird ein 
	    F"ullalgorithmus gestartet und danach kompaktiert. 
	    
	    \option{MARK\_BORDER:} Der Rand des F"ullgebiets wird beim 
		Erreichen der Rekursionstiefe \const{MAX\_RECURSIVE\_DEEP} 
		innerhalb der Funktion \func{fill}{} mit der 
		entsprechenden Randfarbe markiert und der F"ullalgorithmus 
		abgebrochen.
	    
	    \option{LIMITED\_STACK:} Beim Erreichen der Rekursionstiefe 
		\const{MAX\_RECURSIVE\_DEEP} innerhalb der Funktion 
		\func{fill}{} wird der F"ull\-algo\-rith\-mus abgebrochen und 
		auf einem zuvor gemerkten Punkt wieder aufgesetzt.
	    
	    \hide{\option{USE\_QUEUE:} Anstatt des rekursiven Aufrufs von 
		\func{fill}{} wird eine \emph{Queue} zum Merken der 
		Knoten der F"ullfront verwendet.} 
	\end{itemize}

	\option{ALGORITHM\_ISIN}
	\begin{itemize}
	\item\optoff Das Scan-Line-Verfahren wird verwendet.
	    
	    \option{COMB\_SCAN\_LINE}
	    \begin{itemize}
	    \item\optoff Als Nachbarpunkte werden nur die Nachbarn entlang 
		der Achsrichtungen angesehen. 
	    \item\opton Als Nachbarpunkte k"onnen auch die Nachbarn entlang 
		der Diagonalrichtungen angesehen werden.  
	    \end{itemize}
	\item\opton Es wird ein hybrides Verfahren eingesetzt, d.h. der 
	    K"orperrand wird "uber den rekursiven Abstieg mit Hilfe 
	    des Teststrahlverfahrens auf den Oberfl"achenpolygonen 
	    generiert.
	
	    \option{ALGORITHM\_CHECK\_DET}
	    \begin{itemize}
	    \item\optoff Ob ein Punkt in der Polygonebene liegt, wird "uber 
		seinen Abstand zum Fu"spunkt bestimmt.
	    \item\opton Ob ein Punkt in der Polygonebene liegt, wird 
		mit Hilfe des Determinantenverfahrens bestimmt.
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
    \item\opton Nutze das klassisches Verfahren. Der Oktalbaum wird mit Hilfe 
	des rekursiven Abstiegs erzeugt.
	\hide{\paragraph{CM\_PART} Es werden nur die Polygone des 
	    CAD-Modells betrachtet die duch den Teststrahl ausgehend von 
	    der Vaterknoten-Zelle geschnitten wurden.}
    \end{itemize}
    
    \option{NDEBUG} 
    \begin{itemize}
    \item\optoff Die "Uberpr"ufungen durch Assertions sind eingeschaltet. Dies 
	ist w"ahrend dem Entwicklungsstadium des Programms hilfreich, da 
	dadurch m"ogliche Fehler in der Implementierung besser eingegrenzt
	werden k"onnen. 
	So wird z.B. vor der Bestimmung der Farbe eines Knotens durch 
	\func{getColor}{} "uberpr"uft, ob der Knoten ein Blatt innerhalb 
	des Oktalbaums ist. 
    \item\opton Es werden keine zus"atzlichen "Uberpr"ufungen durch 
	\emph{Assertions} durchgef"uhrt, 
	was die Ausf"uhrgeschwindigkeit des Programms erh"oht. 
    \end{itemize}
\item[Unterst"utzte Plattformen]~\\ 
    Das Programmpaket ist in C++ nach dem ANSI C++ - Standard entwickelt 
    worden. Es sollte somit auch mit einem beliebigen ANSI C++ - konformen 
    Compiler "ubersetzbar und ausf"uhrbar sein. Zum "Ubersetzen bzw. zum 
    Ausf"uhren von cad2octree wird dime ben"otigt. 
    Wird die Ausf"uhrung abgebrochen, da dime nicht gefunden werden kann, 
    obwohl es installiert ist, kann evtl. das Hinzu"ugen des 
    Verzeichnisses, indem sich die compilierte dime-Bibliothek 
    \texttt{libdime.la} befindet, zur Umgebungsvariable 
    \texttt{LD\_LIBRARY\_PATH} helfen. 
\item[Compilieren der Sourcen]~\\
    Als erstes muss \emph{dime} installiert werden (eine 
    Installationsanleitung ist im dime-Programmpaket enthalten). 
    Zum Compilieren k"onnen die \texttt{Makefile}s verwendet werden, falls 
    \emph{gmake Version 3.79} oder kombatibel installiert ist. 
    Vor dem Aufruf von \texttt{make} im \texttt{src}-Verzeichnis zum 
    Compilieren der Sourcen m"ussen die Pfadangaben in \texttt{Makefile.incl} 
    (im Projekthauptverzeichnis) angepasst werden:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{INCLUDES} muss das dime-Include-Verzeichnis enthalten. 
    \item \texttt{LDFLAGS} muss das Verzeichnis enthalten, indem die 
	compilierte dime-Bibliothek steht. 
    \item Eventuell m"ussen noch die Angaben bei \texttt{CC}, \texttt{LD} 
	und \texttt{AR} (entsprechend auch bei \texttt{CCFLAGS}, 
	\texttt{LDFLAGS} und \texttt{ARFLAGS}) angepasst werden, falls ein 
	anderer Compiler als \texttt{g++} verwendet wird, bzw. \texttt{ld} 
	nicht als Linker oder \texttt{ar} zur Codeerzeugung nicht zur 
	Verf"ugung stehen. 
    \end{itemize} 
    Alternativ zur Nutzung von \texttt{make} kann cad2octree auch direkt 
    unter Angabe aller Programmbibliotheken (einschlie"slich dime) "ubersetzt 
    werden. 
\item[Verwendete Bibliotheken Dritter]~\\
    cad2octree verwendet die DXF-Bibliothek \textbf{dime} \cite{dime}. 
    Es ist die GPL Version 2 zu beachten\footnote{Zu finden unter: 
    \url{http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt}, \\ Deutsche "Ubersetzung: 
    \url{http://www.gnu.de/gpl-ger.html}}. 
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{impl/test}

%% End of Document