% doc/impl/test.tex
% Leistungstest (verwendete Modelle, Testumgebung, Testresultate)
%
% Ausarbeitung zur Diplomarbeit Nr. 2035 - "Erzeugung und Evaluierung 
% von Oktalbaumstrukturen als Schnittstelle zu CAD-Programmen"
%   
% Autor: Stefan Mahler 2002
%   Universitaet Stuttgart, SgS
% Betreuer: Ralf Mundani

\section{Leistungstest}
\label{leistungstest}
Wie bereits im letzten Abschnitt erl"autert wurde, sind in \emph{cad2octree} 
verschiedene Verfahren zur Oktalbaumgenerierung implementiert worden. 
Diese Verfahren wurden mit Hilfe von unterschiedlichen Modellen (vgl. 
Abschnitt \ref{models}) auf den im Abschnitt \ref{testenv} beschriebenen 
Systemen ausgef"uhrt. Die Ergebnisse (insbesondere Laufzeit- und 
Speicherbedarf-Vergleiche) sind in Abschnitt \ref{test_results} aufgelistet. 

\subsection{Verwendete Modelle}
\label{models}
Die verwendeten Oberfl"achenmodelle lassen sich in zwei Gruppen unterteilen. 
W"ahrend die Modelle der ersten Gruppe nur glatte Oberfl"achen besitzen, 
wurden bei den Modellen der zweiten Gruppe auch (oder ausschlie"slich) 
kubische B-Spline-Fl"achen eingesetzt. 

Zur Erzeugung der Oberfl"achenmodelle im DXF-Format wurde ausschlie"slich 
Maya Unlimited 4.0 von Alias|Wavefront 
eingesetzt. 

Die (Datei-)Namen der Modelle werden ohne die Erweiterung \emph{.dxf} 
angegeben. Abk"urzend wird f"ur \emph{2\_kugeln\_nurbs\_u\_poly.dxf} nur 
\emph{2\_kugeln} geschrieben. 

\subsubsection{Modelle mit polygonaler Oberfl"ache}
\label{models_plane}
In Tabelle \ref{tbl_models_plane} sind die verwendeten Modelle mit 
ausschlie"slich glatten Oberfl"achen aufgelistet.

\tabbeg
\newcounter{piccount}
\newcommand\picref{
    \stepcounter{piccount}\ref{abb_models_plane} \alph{piccount})}
\newcommand\myitem[7]{\hline \emph{#1} & {\hfill #2} & {\hfill #3} & 
    {\hfill #4} & {\hfill #5} & {\hfill #6} & {\hfill #7}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|c|X|X|c|X|c|}
\hline
\bf\emph{Modell} & \bf bungalow & \bf {\hfil gear} & \bf {\hfil gear2} 
    & \bf kugel\_poly & \bf {\hfil ship} & \bf wuerfel \\
\myitem{\# Vertices}{1 200}{1 440}{9 940}{1 560}{3 712}{24}\\
\myitem{\# Dreiecke}{  200}{    0}{  100}{   40}{    0}{ 0}\\
\myitem{\# Vierecke}{  150}{  360}{2 410}{  360}{  928}{ 6}\\
\myitem{Dateigr"o"se [kB]}{104}{114}{738}{104}{270}{2}\\
\myitem{Abbildung}{\picref}{\picref}{\picref}{\picref}{\picref}{\picref}\\
\hline
\end{tabularx}
\tabend{tbl_models_plane}{Modelle mit polygonaler Oberfl"ache}

\begin{figure}
\begin{center}
\setcounter{piccount}{0}
\newcommand*\picname[1]{\stepcounter{piccount}\alph{piccount}) \emph{#1}}
\newcommand\mypics[4]{\extpic{#1}  & & \extpic{#3} \\ 
		      \picname{#2} & & \picname{#4} \\}
\begin{tabular}{cp{0.5cm}c}
    \mypics{bungalow}{bungalow}{gear}{gear} \\ 
    \mypics{gear2}{gear2}{kugel_poly}{kugel\_poly} \\
    \mypics{ship}{ship}{wuerfel}{wuerfel}
\end{tabular}
\caption{Modelle mit polygonaler Oberfl"ache}
\label{abb_models_plane}
\end{center}
\end{figure}

\begin{description}
\item[bungalow] Modell eines kleinen Gartenshauses. Die einzelnen Bauteile 
    wie Decke, Boden, W"ande, St"utzpfeiler und Fensterrahmen wurden als 
    separate Teile modelliert. 
\item[gear] Modell eines einzelnen Zahnrads. Das Zahnrad enth"alt in der Mitte 
    eine Bohrung. 
\item[gear2] In der Mitte des Modells befindet sich ein Sonnenritzel  
    (ohne Bohrung), um welches sich innerhalb des Planetentr"agers 
    $4$ Planeten um das Sonnenritzel drehen. Unter den getesteten Modellen 
    mit rein polygonaler Oberfl"ache ist es das Komplexeste.  
\item[kugel\_poly]\label{model_kugel_poly} 
    Modell einer durch polygonale Oberfl"achenst"ucke approximierten Kugel. 
\item[ship] 
    Modell eines Raumschiffs. Es enth"alt Einbuchtungen, ist also nicht 
    vollst"andig konvex. 
\item[wuerfel]
    Achsparalleler W"urfel. Das einfachste getestete Modell. 
\end{description}

\subsubsection{Modelle mit Spline-Oberfl"ache}
Tabelle \ref{tbl_models_spline} gibt einen "Uberblick "uber die verwendeten 
Modelle, die B-Spline-Oberfl"achen enthalten. 

\tabbeg
\setcounter{piccount}{0}
\newcommand\picref{
    \stepcounter{piccount}\ref{abb_models_spline} \alph{piccount})}
\newcommand\myitem[5]{\hline %
    \emph{#1} & {\hfill #2} & {\hfill #3} & {\hfill #4} & {\hfill #5}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|X|X|X|}
\hline
\bf\emph{Modell} & \bf {\hfil 2\_kugeln} & \bf {\hfil gelenk} & 
    \bf {\hfil kugel\_nurbs} & \bf {\hfil sgs\_logo}\\
\myitem{\# Splinefl"achen}{    1}{   13}{  1}{  114}\\
\myitem{\# Kontrollpunkte}{  176}{2 273}{176}{5 168}\\
\myitem{\# Vertices      }{1 736}{2 273}{176}{5 168}\\
\myitem{\# Dreiecke      }{   40}{    -}{  -}{    -}\\
\myitem{\# Vierecke      }{  360}{    -}{  -}{    -}\\
\myitem{Dateigr"o"se [kB]}{131}{445}{27}{826}\\
\myitem{Abbildung}{\picref}{\picref}{\picref}{\picref}\\
\hline
\end{tabularx}
\tabend{tbl_models_spline}{Modelle mit Spline-Oberfl"ache}

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\setcounter{piccount}{0}
\newcommand*\picname[1]{\stepcounter{piccount}\alph{piccount}) \emph{#1}}
\newcommand\mypics[4]{\extpic{#1}& &\extpic{#3}\\ 
		      \picname{#2} & & \picname{#4} \\}
\begin{tabular}{cp{0.5cm}c}
    \mypics{2_kugeln}{2\_kugeln}{gelenk}{gelenk} \\ 
    \mypics{kugel_nurbs}{kugel\_nurbs}{sgs_logo}{sgs\_logo}
\end{tabular}
\caption{Modelle mit Spline-Oberfl"ache}
\label{abb_models_spline}
\end{center}
\end{figure}

\begin{description}
\item[2\_kugeln] Modell zweier nebeneinanderliedenen Kugeln. Die eine 
    Kugeloberfl"ache ist durch Polygone approximiert, die andere Kugel 
    durch eine Spline-Fl"ache modelliert. 
\item[gelenk] Das Modell besteht aus sieben Segmenten. Das Mittelsegment 
    ist eine Kugel. In jeder Achsrichtung schlie"sen sich beidseitig 
    Zylinder (Tuben) an. Alle Segment\-oberfl"achen sind abgeschlossen und 
    durch Spline-Fl"achen modelliert. 
\item[kugel\_nurbs] Eine Kugel, die durch eine Spline-Fl"ache modelliert ist. 
\item[sgs\_logo] Das Modell zeigt einen d"unnen Torus, der sich in einem 
    Oktalbaumgitter (als Rohre) befindet. 
    In der Mitte sind die drei Buchstaben 'SgS' auf d"unnen Quadern 
    dargestellt. Alle Element sind "uber (bis auf die Buchstaben) 
    Spline-Fl"achen modelliert. 
    Die Buchstaben werden bei der Oktalbaumgenerierung ignoriert (und sind 
    in der Abbildung nicht darbestellt). 
\end{description}

\subsection{Testumgebung}
\label{testenv}
Als Basistestsystem kam SuSE Linux 8.0 auf einem Rechner mit 
Mobile~Pentium~(III)~1000MHz CPU, 256~MB RAM und einer 124~MB gro"sen 
swap-Partition zum Einsatz. Als Compiler wurde g++ Version 2.95.3 verwendet, 
der als Zielprozessor \texttt{i486-suse-linux} gebrauchte. 

Als alternatives Testsystem wurde ein Rechner mit Mandrake Linux 8.2, 
Pentium (II)~350~MHz CPU, 192~MB RAM und 93MB gro"ser swap-Partition genutzt. 
Als Compiler kam g++ Version 2.96 zum Einsatz, der Code f"ur 
\texttt{i586-mandrake-linux-gnu} erzeugte.

Zur "Uberpr"ufung der Korrektheit der erzeugten Oktalbaumstrukturen wurden 
unterschiedliche Werkzeuge verwendet. Eine zentrale Rolle spielte dabei  
der Betrachter \emph{glView}. glView ist eine abteilungseigene 
Entwicklung, die mit Hilfe von OpenGL Oktalb"aume im POT-Format (vgl. 
Abschnitt \ref{export_pot}) 
dreidimensional darstellen kann. Zum Zweck der Validierung der erzeugten 
Geometrie, wurde zus"atzlich ein weiterer Export-Filter in cad2octree 
integriert. Durch diesen Export-Filter k"onnen 
XPM-Dateien\footnote{X Windows system pixmap file} erzeugt werden, die 
achsparallele Schnitte --~"ahnlich dem bekannten Verfahren bei der 
Computer-Tomographie~-- durch den generierten Oktalbaum zeigen. 

Zum Visualisieren der DXF-Modelle wurde neben Maya Unlimited 4.0 von 
Alias|Wavefront, in dem die DXF-Modelle erzeugt wurden, \cite{dxfview}, AC3D 
Version 3.5 von Inivis\footnote{\url{http://www.ac3d.org}} und 
Volvo~View~Express Version 2000-129 f"ur Windows von Autodesk\footnote{\url{%
http://usa.autodesk.com/adsk/section/0,,837637-123112,00.html}} eingesetzt.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{impl/results}


%% End of Document