% grundlagen/grundlagen.tex
% Grundlagen zu raumpartitionierenden Datenstrukturen und Freiformflaechen
%
% Ausarbeitung zur Diplomarbeit Nr. 2035 - "Erzeugung und Evaluierung 
% von Oktalbaumstrukturen als Schnittstelle zu CAD-Programmen"
%
% Autor: Stefan Mahler 2002
%   Universitaet Stuttgart, SgS
% Betreuer: Ralf Mundani

\chapter{Darstellungsarten eines K"orpers}
\label{geombeschr}
%Basiswissen
%
%Octalbaeume, raumpartionierende Datenstrukturen, Vor-/Nachteile Octree
%(Datenstrukturen)
%
%Grundlagen der Freiformflaechen
%
%Bernstein, Spline, Casteljau (math. Grundlagen)

Die Beschreibung und Darstellung geometrischer K"orper wird als geometrische 
Modellierung bezeichnet. Zur rechnerorientierten Beschreibung solcher Modelle 
sind entsprechende Datenstrukturen erforderlich.

Im Weiteren wird ausschlie"slich die Modellierung von K"orpern mit
zeitlich fester Geometrie (also keine dynamischen Geometrien) behandelt.

Es gibt unterschiedliche Repr"asentationsm"oglichkeiten der geometrischen 
Verh"altnisse. Zur Bildung dreidimensionaler Modelle existieren 
kanten"~, fl"achen- und volumenorientierte Datenstrukturen. Diese besitzen 
verschiedene Eigenschaften.
Abschnitt \ref{modell_arten} gibt einen "Uberblick "uber wichtige 
Oberfl"achen- und Volumenmodelle und deren Eigenschaften.

Volumenmodelle werden auch als direkte Schemata bezeichnet. Die 
Information "uber die K"orpergeometrie und die Lokalisation der K"orper 
kann direkt aus dem Datenmodell extrahiert werden. Im Gegensatz dazu 
sind Oberfl"achen- und Kantenmodelle indirekte Schemata. Um die Gestalt 
eines K"orpers ermitteln zu k"onnen, m"ussen hier z.T. aufw"andige zus"atzliche 
Berechnungen erfolgen. Durch das Modell kann nicht sichergestellt werden,
dass die Datenstruktur nur Rigid-Bodies (die Randgebiete sind 
geschlossen; es gibt also z.B. beim Oberfl"achenmodell immer eine 
Begrenzungsfl"ache zwischen K"orperinnerem und -"au"serem) repr"asentiert.
Entsprechnend aufw"andig ist i.A. die Berechnung, ob sich ein Raumpunkt 
im K"orperinneren befindet oder nicht.
Je nach Fachgebiet werden bestimmte Repr"asentationsformen bevorzugt, die 
f"ur die jeweilige Anwendung am besten geeignet scheinen.
Kantenorientierte Darstellungen sind f"ur die Darstellung eindimensionaler 
Geometrieen gut geeignet. 
Volumen- und Oberfl"achenmodelle sind in der Lage, auch komplexe 
dreidimensionale Objekte zu beschreiben. W"ahrend bei der geometrischen 
Modellierung Oberfl"achenmodelle zumeist in CAD-Systemen verwendet werden, 
kommen bei Simulationen h"aufig Berechnungsgitter zum Einsatz, die durch 
r"aumliche Diskretisierung erzeugt wurden, also spezielle Volumenmodelle.
Die Nutzung unterschiedlicher geometrischer Modelle ist eines der gr"o"sten
Hindernisse zur Integration u.a. von CAD und Simulation.
Abschnitt \ref{schnittstelle_octree} erkl"art die Besonderheiten der 
Oktalbaumstruktur, die es erm"oglichen, sie als Schnittstelle zwischen 
CAD und Simulation zu verwenden.

\input{grundlagen/modell_arten}

\input{grundlagen/octree}

%% End of Document
