% grundlagen/modell_arten.tex
% Wichtige Oberflaechen- und Volumenmodelle
%
% Ausarbeitung zur Diplomarbeit Nr. 2035 - "Erzeugung und Evaluierung 
% von Oktalbaumstrukturen als Schnittstelle zu CAD-Programmen"
%
% Autor: Stefan Mahler 2002
%   Universitaet Stuttgart, SgS
% Betreuer: Ralf Mundani

\section{Wichtige Oberflächen- und Volumenmodelle}
\label{modell_arten}
%Oberflaechen: Trianguliert, Freiformflaechen
%(Bernstein, Spline, Casteljau (math. Grundlagen))
%
%Volumen: CSG, Normzellenschema, raumpartionierende Datenstrukturen
Der folgende Abschnitt widmet sich den wichtigsten Oberfl"achen- und 
Volumenmodellen. Umfangreichere Beschreibungen liefern 
\cite{bungartz, comp_graf, aumann_spitzmueller, pareigis, abramowski}.

\subsection{Oberfl"achenmodelle}
\label{flmodels}
Von Oberfl"achendarstellungen spricht man, wenn ein Objekt nicht durch 
sein Volumen, sondern -- indirekt -- durch die das Objekt begrenzenden Fl"achen 
beschrieben wird. Sie werden deshalb auch boundary representations oder 
kurz B-Rep genannt. 

Allerdings repr"asentiert nicht jede Ansammlung von Fl"achen einen 
starren K"orper im Sinne der geometrischen Modellierung. Hiermit ist gemeint, 
dass f"ur jeden beliebigen Raumpunkt entschieden werden kann, ob er sich
innerhalb, au"serhalb oder auf der Oberfl"ache des K"orpers befindet. Um dies 
zu gew"ahrleisten, m"ussen weitere Bedingungen erf"ullt sein:
\begin{enumerate}
\item \label{oberflbed_geschl}\textbf{Geschlossenheit:}
    Jeder Kantenpunkt ist Randpunkt zweier Fl"achen. Eckpunkte werden 
    von jeweils mindestens drei Fl"achen gebildet. 
    Der Rand einer jeder Fl"ache besitzt 
    genauso viele Kanten wie Eckpunkte. Es gibt also insbesondere keine 
    Unterbrechungen in den Kanten oder L"ocher in den Fl"achen, es sei denn, 
    dass der Lochrand von weiteren Fl"achen, wie bei einem Hohlzylinder,
    ummandelt ist.
\item \label{oberflbed_orientiert}\textbf{Orientierheit der Oberfl"achen:}
    Eine Fl"ache ist dann orientierbar, wenn sie zwei wohlunterscheidbare 
    Seiten besitzt.
    Bedingung \ref{oberflbed_geschl} und Bedingung \ref{oberflbed_noselfcut}
    garantieren zusammen die Orientierbarkeit der Oberfl"achen.
\item \label{oberflbed_noselfcut}\textbf{Kein Eigenschnitt:}
    Es muss noch gew"ahrleistet sein, dass die Fl"achen und K"orper 
    sich nicht selbst schneiden.
\end{enumerate}
Sind alle drei Bedingungen erf"ullt, kann durch die Orientierung der Fl"achen 
festgelegt werden, welche Punkte sich innerhalb bzw. au"serhalb eines K"orpers
befinden. Besteht das Oberfl"achenmodell aus mehreren Zusammenhangskomponenten,
ist dies auch notwendig, um entscheiden zu k"onnen, ob es sich z.B. hierbei um 
ein Hohlk"orper oder mehrere K"orper handelt, da sonst eventuell mehrere 
Zuordnungsm"oglichkeiten von K"orper"au"serem und K"orperinnerem bestehen.

Als Teilfl"achen sind im einfachsten Fall Dreiecke m"oglich. Diese Form der 
Modellierung eines K"orpers wird auch als Triangulierung bezeichnet.
Die K"orperoberfl"achen werden also hierbei durch Dreiecksnetze approximiert.
Der Vorteil des Einsatzes von Dreiecksnetzen liegt in dem in Vergleich zu
anderen Oberfl"achenmodellen relativ einfachen Handling der Geometrie:
\begin{itemize}
\item Zur Beschreibung eines Dreiecks sind immer genau $3$ Eckpunkte 
    erforderlich, woraus sich eine einfache Struktur f"ur ein 
    Oberfl"achenelement 'Dreieck' ergibt.
\item Dreiecke spannen immer eine Ebene auf, die durch die $3$ Punkte genau
    beschrieben werden. (Bei Vierecken beispielsweise k"onnte der vierte 
    Eckpunkt au"serhalb der Ebene, die durch die $3$ anderen Eckpunkte 
    aufgespannt wird, liegen.)
\item Dreiecke sind stets konvexe Polygone. F"ur den Test, ob ein Punkt
    innerhalb oder au"serhalb eines Dreiecks liegt, gibt es aufgrund dieser 
    Eigenschaft effiziente Algorithmen.
\item Welche Seite des Dreiecks K"orperau"senfl"ache und welche Innenfl"ache 
    ist, l"asst sich leicht aus den drei Eckpunkten bestimmen, wenn folgende 
    Festlegung bez"uglich der Reihenfolge der Eckpunkte eingehalten wird: \\
    Der Normalenvektor der Ebene \(\vct{n_E}\), 
    der durch die Vektoren aufgespannt wird, die sich zwischen zweiten ($B$) 
    bzw. drittem Eckpunkt ($C$) als Endpunkte und dem ersten Eckpunkt ($A$) 
    als Anfangspunkt ergeben:
    \gl{gl_flaechenorientierung}{\vct{n_E} ~ = ~ {\vct{AB} \crossprod \vct{AC}
	 \over |\vct{AB}| ~ |\vct{AC}| }\mbox{,}}
    ist immer in Richtung des K"orper"au"seren gerichtet. 
\end{itemize}
Besitzt ein K"orper eine Oberfl"ache mit starken Kr"ummungen, so m"ussen die 
Dreiecke sehr klein gew"ahlt werden, um den K"orper "uberhaupt approximieren 
zu k"onnen. Das erzeugte Modell wirkt kantig, obwohl der zu modellierende 
K"orper (z.B. bei einer Kugel) keine Kanten besitzt. Meist werden jedoch 
stetige Verl"aufe und nicht kantige Modelle ben"otigt. 
Zur Beschreibung von K"orpern mit gekr"ummter Oberfl"ache werden daher h"aufig 
Freiformkurven-/fl"achen zur Modellierung eingesetzt. Die Nutzung von 
Freiformfl"achen erlaubt die exakte Modellierung von Kugeln, Kegeln und 
Kugel-/Kegelteil\-k"orpern. Freiformkurven-/fl"achen eigenen sich 
insbesondere f"ur die geometrische Modellierung der h"aufig ben"otigten
\contii-stetigen\footnote{Die Kurve/Fl"ache ist zwei Mal (partiell) 
differenzierbar. Die zweite Ableitung ist stetig.} Verl"aufe.

Im Folgenden wird auf die Freiformtypen \bez-Kurven, B-Splines
und NURBS eingegangen. Anschlie"send wird die Freiformfl"achenerzeugung aus 
dem Freiformkurven-Schema hergeleitet. F"ur weiterf"uhrende Erl"auterungen ist
\cite{farin} zu empfehlen. \cite{boor, boor2} geben n"ahere  
Erl"auterungen f"ur das Verst"andnis von Splinefunktionen. Hier werden 
Algorithmen zum Einf"ugen und L"oschen von Knoten ausf"uhrlich beschrieben. 
\cite{nurbs_book} gibt eine ausf"uhrliche und dennoch "ubersichtliche
Darstellung wesentlicher Zusammenh"ange zwischen \bez-Kurven/-Fl"achen, 
Splines und NURBS. Es werden f"ur den Umgang wichtige Algorithmen
vorgestellt. Das Buch enth"alt auch praktische Tipps zur Anwendung der 
Algorithmen und Implementierungen der Verfahren im C-Code.

Um neben glatten Oberfl"achen auch gekr"ummte Verl"aufe modellieren zu 
k"onnen, wird nun die lineare Darstellung zu einer polynomiellen erweitert. 
Polynome besitzen f"ur die Modellierung gekr"ummter Verl"aufe viele geeignete 
Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item Sie sind "uber den ganzen Bereich der reellen Zahlen definiert und sind 
    $n$-mal differenzierbar, wenn $n$ der Grad des Polynoms ist. 
    Sie haben also insbesondere keine Unstetigkeitsstellen oder 'Knickstellen'.
\item Mit $n+1$ Punkten k"onnen beliebige Polynome $n$-ten Grades eindeutig 
    dargestellt werden und umgekehrt.
\item Polynome sind relativ leicht berechenbar. Es m"ussen also keine 
    aufw"andigen Berechnungsroutinen implementiert werden. Des Weiteren sind 
    Polynome einfach analysierbar.
\item Lineare Funktionen k"onnen als Polynome ersten Grades aufgefasst werden 
    und sind somit nur ein spezielles Polynom.
\end{itemize}
Die polynomielle Interpolation erweist sich jedoch in vielen F"allen als 
ung"unstig, da sie f"ur Polynome h"oheren Grades im Allgemeinen 
unerw"unschte numerische Eigenschaften besitzt:
Die Funktion ist schlecht konditioniert. Kleine lokale "Anderungen haben 
starke globale Ver"anderung. Diese Ver"anderungen sind nicht intuitiv. Schon 
deshalb ist dieser Ansatz f"ur den konstruktiven Entwurf unbrauchbar.

%\begin{samepage}
Daraus ergeben sich zwei Kriterien:
\begin{description}
\item[Kontrollierbarkeit:] Ver"anderungen der Kurven-/Fl"achen-Parameter
    f"uhren zu voraussagbaren und kontrollierbaren Effekten bez"uglich
    der Kurvengestalt.
\item[Lokalit"atsprinzip:]
    Lokale Ver"anderungen bedingen maximal nur geringe globale Ver"anderungen.
    Verschiebt man z.B. einen Kontrollpunkt, so ver"andert sich
    der Verlauf entfernter Kurven-/Fl"achenst"ucke nur wenig oder 
    --~idealerweise~-- garnicht.
\end{description}
Die drei Approximationsverfahren, die Modellierung durch \bez-Kurven, Splines
und NURBS, erf"ullen diese beiden Kriterien.
%\end{samepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{grundlagen/bezier}

\input{grundlagen/splines}

\input{grundlagen/nurbs}

\input{grundlagen/k2flaechen}

\input{grundlagen/vol_models}

%% End of Document
