% algorithmen/algo.tex
% Genutzte Algorithmen (Grundalgorithmen, Besonderheiten, Probleme)
%
% Ausarbeitung zur Diplomarbeit Nr. 2035 - "Erzeugung und Evaluierung 
% von Oktalbaumstrukturen als Schnittstelle zu CAD-Programmen"
%
% Autor: Stefan Mahler 2002/2003
%   Universitaet Stuttgart, SgS
% Betreuer: Ralf Mundani

\chapter{Algorithmen}
\label{algo}
Basierend auf den Erl"auterungen zu Oktalb"aumen und zu Oberfl"achenmodellen, 
insbesondere zu B-Splines, werden die in dieser Arbeit verwendeten Algorithmen 
zur Oktalbaumgenerierung aus Oberfl"achenmodellen mit glatten und gekr"ummten 
Fl"achen n"aher beschrieben. 
Hierzu m"ussen als erstes grundlegende geometrische Algorithmen, wie die 
Lagebestimmung oder Schnitt von Objekten im Raum, erkl"art werden (Abschnitt 
\ref{algo_gl_geom}). 
Ausgehend von Punkten und Linien wird anschlie"send dargestellt, wie Drei- 
oder Vierecke (und somit Objekte mit glatter Oberfl"ache) in den Oktalbaum 
eingef"ugt werden k"onnen (Abschnitt \ref{algo_plane}). Abschlie"send widmet 
sich Abschnitt \ref{algo_spline} der Generierung von Oktalb"aumen f"ur 
K"orper mit gekr"ummter Oberfl"ache.

\section{Grundlegende geometrische Algorithmen}
\label{algo_gl_geom}
Bei vielen 'klassischen' Algorithmen werden --~wie \cite[S.399]{algo_cpp} 
vermerkt~-- "Text und Zahlen verwendet, die in den meisten Programmiersystemen 
auf nat"urliche Art dargestellt und verarbeitet werden. Tats"achlich sind 
die ben"otigten elementaren Operationen in den meisten Computersystemen 
hardwarem"a"sig implementiert. Wir werden sehen, da"s die Situation bei 
geometrischen Problemen anders ist: Selbst die einfachsten Operationen mit 
Punkten und Linien k"onnen mittels Computer schwer realisierbar sein.\\
Geometrische Probleme lassen sich leicht veranschaulichen, doch das kann 
st"orend sein. Viele Probleme, die jemand l"osen kann, der ein St"uck Papier 
betrachtet (Beispiel: Befindet sich ein gegebener Punkt innerhalb eines 
Polygons?), erfordern nichttriviale Programme. F"ur komplizierte Probleme kann 
sich (wie bei vielen anderen Anwendungen) das f"ur eine Implementation 
geeignete L"osungsverfahren durchaus stark von der f"ur einen Menschen 
geeigneten L"osungsmethode unterscheiden." 

Es existieren viele Spezialf"alle (z.B. Dreieck zu Strecke oder Punkt 
entartet), die einer gesonderten Behandlung bed"urfen. 
Andererseits finden sich f"ur geometrische Probleme viele Algorithmen 
in der Literatur, insbesondere im Internet. 
Das Beachten (bzw. Nichtbeachten) von Spezialf"allen sowie die Effizienz der 
vorgeschlagenen L"osungen ist aber meist nicht sofort ersichtlich und kann 
von Anwendunsszenario zu Anwendungsszenario variieren. Die Missachtung 
von Spezialf"allen ist ein h"aufiger Programmierfehler. 

Dennoch lassen sich einige Prinzipien f"ur alle geometrischen Algorithmen 
formulieren: Fast immer wird auf Mittel der Vektorrechnung zur"uckgegriffen. 
Damit wird auch meist das Problem sehr anschaulich beschrieben. Die L"osung 
ist auch einfach auf h"oherdimensionale analoge Probleme anwendbar. 
(Allerdings gibt es manchmal L"osungen, die sich anderer geometrischer 
Beziehungen bedienen, die effizienter sind und direkt (ohne Sonderbehandlung) 
mehr Spezialf"alle abdecken). Algorithmen mit Ganzzahlarithmetik sind aus 
Effizenzgr"unden ihren Flie"skommapendants vorzuziehen. Laufvariablen 
sollten zur Vermeidung von Akkumulationsfehlern nie Flie"skommazahlen sein. 
Besonderes Augenmerk verdient die diskrete Aufteilung des Raums in Zellen. 
Allgemein sind Rundungsfehler und weitere numerische Probleme 
(z.B. Ausl"oschung) zu beachten. 
Wichtig ist hier die Frage nach der notwendigen Genauigkeit der L"osung. 
Die Analyse unterschiedlicher Algorithmen zu einem geometrischen Problem 
kann deshalb wichtig sein.

Nachfolgend sollen einige verwendete geometrische Algorithmen vorgestellt 
werden.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{algorithmen/lagebest}

\input{algorithmen/schnitt}

\input{algorithmen/plane}

\input{algorithmen/spline}

%% End of Document
